\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Overview (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Deux langages très présents dans l'entreprise.
\item Très différents, avec leurs avantages et leurs inconvénients.
\item Choisir son langage en connaissance de cause.
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Bâti sur le \texttt{C}, fournit principalement la POO.
	\item Mécanisme de manipulation d'adresse
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Inspiré du \texttt{C/C++} : certaines fonctionnalités « sujettes aux erreurs » (p. ex., surcharge d'opérateur) sont supprimées.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Syntaxes similaires (types de base, \texttt{if/else}, \texttt{do/while}, \texttt{try/catch}, \texttt{for}, etc.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Overview (2/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item \java : librairie standard très riche (bdd, crypto, xml, etc.), documentation standard (\texttt{javadoc}).
\item \cpp : librairie standard moins riche, besoin parfois de recourir à des librairies tierces.
\item \cpp : équivalent \texttt{javadoc} : \texttt{doxygen} (non standard).
\item En général, un « bon » code \cpp\ est légèrement plus performant qu'un « bon » code \java.
	\begin{itemize}
	\item Uniquement si le code \cpp\ est bien écrit, en optimisation \texttt{-o3}.
	\item Programmer de « bons » codes requiert une très bonne maîtrise du langage (en \java\ comme en \cpp).
	\end{itemize}
\item Idée : le compilateur \cpp\ produit du langage machine directement exécuté, \java\ produit du bytecode  interprété par la JVM.
\item Pas de compilateur standard en \texttt{C/C++}.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Généralités}

\begin{frame}
\frametitle{Compilation}
\begin{itemize}
\onslide<1-> \item Principes de compilation très différents.
\end{itemize}
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> La compilation produit du bytecode & \onslide<6-> Compilation en trois temps produisant du langage machine\\
\onslide<3-> La JVM interprète le bytecode & \onslide<7-> Code directement exécuté sur la machine\\
\onslide<4-> Le bytecode est portable d'une machine à l'autre & \onslide<8-> Code non portable\\
\onslide<5-> Pas de recompilation nécessaire & \onslide<9-> Nécessité de recompiler et d'adapter les librairies si nécessaires.\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Paradigmes}
\onslide<1-> \begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> En quasi-totalité OO & \onslide<6-> Procédural et OO\\
\onslide<3-> Le programmeur doit placer l'intégralité du code dans des classes & \onslide<7-> Pas d'obligation de créer des classes\\
\onslide<4-> \texttt{static}  permet « d'émuler » le procédural (augmente les performances au prix de la POO) & \onslide<8-> POO aux performances identiques au procédural, sauf si usage de polymorphisme\\
\onslide<5-> Existence de types primitifs au comportement différent & \onslide<9-> Types de base au comportement identique aux autres types.
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Organisation du code}
\onslide<1-> \begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> L'intégralité du code d'une classe est placé dans un unique fichier \texttt{.java} & \onslide<7-> Déclarations dans un \texttt{.h}, définitions dans un \texttt{.cpp} associé\\
\onslide<3-> Utilisation package $\simeq$ répertoire & \onslide<8-> Utilisation de namespaces\\
\onslide<4-> Utilisation via le mot-clé \texttt{package} & \onslide<9-> Utilisation via un bloc \texttt{namespace}\\
\onslide<5-> Importation via \texttt{import} & \onslide<10-> Importation en précompilation via \texttt{\#{}include}\\
\onslide<6-> \texttt{import static} possible & \onslide<11-> \texttt{using namespace} disponible\\
\end{tabular}
\end{frame}

\section{Gestion mémoire}

\begin{frame}
\frametitle{Classes d'allocation et valeur par défaut}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> Pas de notion de classe d'allocation & \onslide<7-> Trois classes d'allocation principales\\
\onslide<3-> En général, les variables sont locales & \onslide<8-> La mémoire allouée sur la pile est locale\\
\onslide<4-> Durée de vie « d'un bloc » & \onslide<9-> Durée de vie dépendant de la classe \\
\onslide<5-> Toutes les variables ont une valeur par défaut  & \onslide<10-> Pointeurs constants possibles (références constantes)\\
\onslide<6-> Pas de valeur par défaut aux paramètres & \onslide<11-> Possibilité de valeur par défaut aux paramètres\\
\multicolumn{2}{c}{\onslide<12-> Les énumérations déclarent des membres constants}\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Création / destruction}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> La mémoire est allouée à l'affectation / instanciation & \onslide<6-> L'allocation mémoire dépend de la classe d'allocation\\
\onslide<3-> Toute type de base est détruit en fin de bloc & \onslide<7-> Toute variable automatique est détruite en fin de bloc\\
\onslide<4-> Destruction asynchrone d'objets & \onslide<8-> Destruction synchrone explicite par l'utilisateur \\
\onslide<5-> Pas de mécanisme de destructeur  & \onslide<9-> Mécanisme de destructeur\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{En \cpp\ : résumé}
\begin{itemize}[<+->]
\item Classes d'allocation :
	\begin{enumerate}
	\item Statique (segment de données)
	\item Automatique (pile)
	\item Dynamique (tas) : \texttt{new}
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène \cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Hygiène \cpp\ : Pas de \texttt{new}
	\item Utilisation de « pointeurs intelligents » en \cpp\ pour gestion «~transparente~» de la mémoire
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pointeurs et références}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Uniquement des pointeurs ( = adresses) d'objets
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pointeurs et références ( = alias) pour tout type
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Un pointeur est manipulé comme une variable (accès au champs via \texttt{->})
	\begin{itemize}
	\item Arithmétique de pointeur
	\end{itemize}
\item Une référence est manipulée comme un pointeur constant
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sorties en mémoire}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Exception lancée automatiquement
	\item Fin brutale du programme
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pas de comportement par défaut
	\item Pas de stacktrace
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \cpp, une sortie en mémoire peut
	\begin{itemize}
	\item causer une erreur de segmentation
	\item écraser la valeur d'une variable contiguë
	\item écraser l'adresse de retour d'une fonction
	\item écraser l'adresse d'une fonction
	\item écraser des adresses dans la pile d'exécution, etc.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Conversions, constantes et passage d'argument}

\begin{frame}
\frametitle{Conversions}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> Conversions non dégradantes implicites acceptées & \onslide<7-> Des conversions dégradantes implicites sont autorisées\\
\onslide<3-> Pas de tronquage & \onslide<8-> Tronquage possible\\
\onslide<4-> Possibilité de convertir une fille en mère & \onslide<9-> Possibilité de conversions de fille en mère et inversement\\
\onslide<5-> Pas d'autre conversions en relation d'héritage & \onslide<10-> \texttt{dynamic\_cast} : « conversions d'héritage »\\
\onslide<6-> Pas d'autres conversions entre classes possibles & \onslide<11-> Conversions entre classes et type de base via « constructeurs de conversion » et surcharge d'opérateur de cast\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Passage d'arguments}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> Les types primitifs sont passés par valeur & \onslide<7-> Tous les types sont passés par valeur (par défaut)\\
\onslide<3-> Les objets sont passés par adresse & \onslide<8-> Possibilité de passage par adresse et par référence (\cpp)\\
\onslide<4-> On ne peut pas changer ce comportement & \onslide<9-> Possibilité de changer le comportement si demande explicite\\
\onslide<5-> Aucune conversion dégradante n'est effectuée & \onslide<10-> Des conversions sont possibles\\
\onslide<6-> Les paramètres sont évalués de la gauche vers la droite & \onslide<11-> Pas de priorité d'évaluation en général\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Constantes}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> Variables déclarées via \texttt{final} & \onslide<6-> Variables déclarées via \texttt{const}\\
\onslide<3-> Pas de notion de pointeur constant & \onslide<7-> Pointeurs constants possibles (références constantes)\\
\onslide<4-> Pas de notion fonctions constantes & \onslide<8-> Possibilité de fonctions constantes\\
\onslide<5-> Les objets sont passés par adresse & \onslide<9-> Possibilité de passage par adresse et par référence (\cpp)\\[0.5em]
\multicolumn{2}{c}{\onslide<10-> Les énumérations déclarent des membres constants}\\
\end{tabular}
\end{frame}

\section{Tableaux et conteneurs}

\begin{frame}
\frametitle{Tableaux}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> Pas d'obligation de taille & \onslide<5-> Spécification de taille obligatoire\\
\multirow{2}{*}{\onslide<2-> \texttt{int[] t;}} ok & \onslide<6-> \texttt{int k[]} : ko\\
			    								  & \onslide<6-> \texttt{int k[] = new int[]} : ko\\
\onslide<3-> Tracé de taille via l'attribut \texttt{length} & \onslide<6-> Pas de tracé de taille en général\\
\onslide<4-> Instanciation dynamique uniquement & \onslide<7-> Instanciation statique ou dynamique\\
\multirow{2}{*}{\onslide<4-> \texttt{int[] t = new int[10];}} & \onslide<8-> \texttt{int t[10];}\\
															 & \onslide<8-> \texttt{int t[] = new int[10];}\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conteneurs}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> API \texttt{Collection}  & \onslide<5-> Conteneurs standards\\
\onslide<3-> \texttt{ArrayList}, \texttt{LinkedList}, etc. & \onslide<6-> \texttt{vector}, \texttt{list}, etc.\\
\multirow{2}{*}{\onslide<4-> Héritage entre conteneurs} & \onslide<7-> Pas d'héritage entre conteneurs\\
							 						   & \onslide<8-> Les templates permettent d'émuler le comportement\\
\end{tabular}
\onslide<9->
\begin{block}{Hygiène \cpp}
	\begin{itemize}
	\onslide<10-> \item Ne pas utiliser les tableaux « à la mode \texttt{C} »
	\onslide<11-> \item Utiliser les conteneurs standards
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\section{Programmation orientée objet}

\begin{frame}
\frametitle{Instanciation}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Types primitifs : affectation
	\item Objets : \texttt{new}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Automatique et statique
		\begin{itemize}
		\item Affectation
		\item Via \texttt{()} : doit correspondre à un prototype
		\item Via \texttt{\{\}} : pas de conversion dégradante
			\begin{itemize}
			\item Privilégier
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item Dynamique
		\begin{itemize}
		\item Via \texttt{new}
		\end{itemize}
	\item Comportements différents selon le type d'instanciation
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Copie d'objets}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{a = b} copie l'adresse de l'objet
	\item Copies des données via l'API \texttt{Cloneable}
		\begin{itemize}
		\item Précautions à prendre
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{a = b} copie tous les champs automatiques de l'objet
		\begin{itemize}
		\item Pas les champs statiques et dynamiques
		\end{itemize}
	\item Possibilité de réimplémenter le mécanisme via constructeurs de recopie
		\begin{itemize}
		\item Parfois indispensable
		\end{itemize}
	\item Possiblité de désactiver la copie implicite d'objets
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Héritage et polymorphisme}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\multirow{2}{*}{\onslide<2-> Classes et interfaces} & \onslide<5-> Héritage multiple (classes)\\
												   & \onslide<6-> Précautions à prendre\\
\multirow{2}{*}{\onslide<3-> Polymorphisme natif} & \onslide<7-> Polymorphisme activé explicitement par les prototypes et les classes d'allocation\\
												 & \onslide<8-> Motivation : performances\\
\onslide<4-> Accès aux superclasses via \texttt{super} & \onslide<9-> Accès aux superclasses via \texttt{::} (opérateur de résolution de portée)
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Classes abstraites}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Une classe abstraite est déclarée comme \texttt{abstract}
	\item Les interfaces sont abstraits
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Une classe abstraite contient au moins une méthode virtuelle pure
	\item \texttt{virtual retour nom(params) = 0;}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Non instanciable en \java\ comme en \cpp
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Instanciation de masse}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Instanciation possible tant qu'il reste de la mémoire à la JVM
	\item Pertes de performance drastiques si instanciation de plusieurs millions d'objets
		\begin{itemize}
		\item Indépendamment de leur taille et des ressources disponibles
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Instanciation possible tant qu'il reste de la mémoire en machine
		\begin{itemize}
		\item S'il n'en reste plus, le système met en marche les mécanismes de pagination / swap
		\end{itemize}
	\item Possibilité de fragmentation de la mémoire
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Conclusion}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusion}
\begin{itemize}[<+->]
\item Deux langages très différents en mécanique
\item Pas de « meilleur » langage
	\begin{itemize}
	\item Choisir son langage en fonction des avantages et inconvénients
	\item Par exemple : \cpp\ est « rapide », \java\ est « portable »
	\end{itemize}
\item \cpp\ tend à laisser plus de fonctionnalités disponibles au programmeur
	\begin{itemize}
	\item Une mauvaise utilisation de ces fonctionnalités peut engendrer des erreurs
	\end{itemize}
\item \cpp\ tend à désactiver par défaut certains mécanismes pour des raisons de performances
\end{itemize}
\end{frame}